# Compiler 

## clang & parsing

Goal: parse expression; `1+2`
- how to move buffer pointers?
- parsing algorithm (top-down)

### Related C Grammar
```
(6.5.6) additive-expression:
    multiplicative-expression
    additive-expression + multiplicative-expression
    additive-expression - multiplicative-expression
```
```
(6.5.5) multiplicative-expression:
    cast-expression
    multiplicative-expression * cast-expression
    multiplicative-expression / cast-expression
    multiplicative-expression % cast-expression
```
```
(6.5.4) cast-expression:
    unary-expression
    ( type-name ) cast-expression
```
```
(6.5.3) unary-operator: one of
    & * + - ~ !
```
```
(6.5.3) unary-expression:
    postfix-expression
    ++ unary-expression
    -- unary-expression
    unary-operator cast-expression
    sizeof unary-expression
    sizeof ( type-name )
```
```
(6.5.2) postfix-expression:
    primary-expression
    ----------------------------------
    postfix-expression [ expression ]
    postfix-expression ( argument-expression-listopt )
    postfix-expression . identifier
    postfix-expression -> identifier
    postfix-expression ++
    postfix-expression --
    ------------------------> isPostfixExpressionSuffixStart() in clang
    ( type-name ) { initializer-list }
    ( type-name ) { initializer-list , }
```
```
(6.5.1) primary-expression:
    identifier
    constant
    string-literal
    ( expression )
```
```
(6.5.16) assignment-expression:
    conditional-expression
    unary-expression assignment-operator assignment-expression
```
```
(6.5.16) assignment-operator: one of
    = *= /= %= += -= <<= >>= &= ^= |=
```
```
(6.5.17) expression:
    assignment-expression
    expression , assignment-expression
```
As a CFG form, `(6.5.17) expression` would be
<pre>
<i>expresssion</i> -> <i>assignment-expression</i> | <i>expression</i> <b>,</b> <i>assignment-expression</i>
</pre>

`expression` is a left-recursion

```
                                 expression
                                     |
                        +------------+--------------+
                        |            |              |
                    expression       ,    assignment-expression
                        |
          +------------+--------------+
          |            |              |
      expression       ,    assignment-expression
          |
assignment-expression
```

in `clang`
```
ParseExpression
  ParseAssignmentExpression  (return LHS)
    ParseCastExpression  (return LHS)
  ...
ParseRHSOfBinaryExpression  (with LHS)
    ParseRHSOfBinaryExpression  (with LHS)
```

### ParseRHSOfBinaryExpression
- 연산자 우선순위 처리는 어떻게 하나?
- left-recursion 제거는 어떻게 하나?
  - top-down 방식의 predictive parser의 특성 상, left-recursive 표현식은 파싱할 수 없음
  - predictive parser는 lookahead로 다음 토큰을 확인해서 어떤 production rule을 사용할지 결정(예상)해야함
  - left-recursion이 있는 경우 왼쪽으로 nonterminal이 계속 확장되므로 토큰(심볼)을 예측할 수 없음

```c++
prec::Level NextTokPrec = getBinOpPrecedence(Tok.getKind(),
                                            GreaterThanIsOperator,
                                            getLangOpts().CPlusPlus11);
```

모든 binary expression들은 node leaf 에 cast expression을 거치게 되어있음. 
```c++
ExprResult RHS;
/*                SKIP: language specific features

bool RHSIsInitList = false;
if (getLangOpts().CPlusPlus11 && Tok.is(tok::l_brace)) {
  RHS = ParseBraceInitializer();
  RHSIsInitList = true;
} else if (getLangOpts().CPlusPlus && NextTokPrec <= prec::Conditional)
  RHS = ParseAssignmentExpression();
else
*/
  RHS = ParseCastExpression(CastParseKind::AnyCastExpr);
```

### left-associative vs right-associative
- Assignment and conditional expressions are right-associative.
- Other binary operations are left-associative.

```c++
ExprResult ParseRHSOfBinaryExpression(ExprResult LHS, prec::Level MinPrec) {
  // ...
  // Assignment and conditional expressions are right-associative.
  bool isRightAssoc = ThisPrec == prec::Conditional ||
                      ThisPrec == prec::Assignment;
}
```

For example, if there are two assignment expresssions.

```c
a = 1                // assignment expresssion
a = b = c = 1        // chained assignment expression
```
in CFG,
- assigment-expression: A
- conditional-expression: C
- uanry-expression: U
<pre>
A -> C | U ( = | *= | /= | %= | += | -= | <<= | >>= | &= | ^= | |= ) A
</pre>

In the chained assignment expression, `a=b=c=1` equals to `(a=(b=(c=1)`
```
                  assignment-expression (a=b=c=1)
                            |
        +-------------------+--------------------------+
        |                   |                          |
  unary-expression     op {=}                assignment-expression {b=c=1}
        |                                               |
  postfix-expression                    +---------------+-----------------------+
        |                               |               |                       |
  primary-expression              unary-expression   op {=}           assignment-expression {c=1}
        |                               |                                       |
  identifier {a}                 postfix-expression            +----------------+------------------+
                                        |                      |                |                  |
                                 primary-expression      unary-expression     op {=}     assignment-expression
                                        |                      |                                   |
                                   identifier {b}       postfix-expression               conditional-expression
                                                               |                                   |
                                                        primary-expression                logical-OR-expression
                                                               |                                   |
                                                          identifier {c}                          ...
                                                                                                   |
                                                                                            cast-expression
                                                                                                   |
                                                                                            unary-expression
                                                                                                   |
                                                                                           postfix-expression
                                                                                                   |
                                                                                           primary-expression
                                                                                                   |
                                                                                               constant {1}
```